% Created 2021-05-14 vie 17:25
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\author{david}
\date{\today}
\title{Conociendo el editor de 'Org-mode'}
\hypersetup{
 pdfauthor={david},
 pdftitle={Conociendo el editor de 'Org-mode'},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.4.3)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

k

\section{Introducción.}
\label{sec:orgdbf8640}


El software libre \textbf{Emacs} es uno de los principales editores que soporta el
sistema \textbf{org-mode}.

Se recomiendo instalar una versión actual, sobre la 26.

Por ejemplo, en sistemas de la familia \textbf{debian}, se puede instalar como es
usual.

\begin{minted}[]{bash}
sudo apt install emacs
\end{minted}

Si el sistema operativo es algo antiguo, tal vez sería recomendable añadir algún
repositorio extra o \emph{compilar emacs}.

\url{https://ubuntuhandbook.org/index.php/2020/09/install-emacs-27-1-ppa-ubuntu-20-04/}


El sistema \textbf{Org-mode} te permite escribir texto simple, incluso desde cualquier
editor de texto, define un \emph{estandar} que establece ciertas marcas para las
distintas partes de un texto.

Puedes

\begin{itemize}
\item Definir títulos
\item Obtener índice automático
\item Tablas
\item Imágenes
\item Inserción de código
\item Listas
\item Enlaces
\item Exportar a diferentes formatos
\end{itemize}

\section{Uso de EMACS}
\label{sec:orgfd60164}

Este editor incentiva el \emph{cambio de paradigma} de escritura. Si bien se utiliza
mayormente por programadores y hackers, puede ser utilizado para escribir textos
de cualquier tipo.

El enfoque cambia totalmente las \textbf{acciones} serán realizadas mediante \textbf{nombres}
o \textbf{atajos de teclado}. El uso del \textbf{mouse} se reduce al mínimo.

Es posible mantener varios cuadros o \textbf{buffers} en la misma ventana, así poder
trabajar con varios archivos o ambientes a la vez.


\subsection{Acciones en emacs}
\label{sec:orgde9f187}

La siguiente tabla es una guía de las acciones primarias.

\begin{description}
\item[{C}] Control
\item[{M}] Alt izquierdo
\item[{S}] Shift o super
\end{description}

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
Emacs & Teclado & Descripcción\\
\hline
C & Ctrl & Esquina izquierda\\
M & Alt & Al lado de barra espaciadora\\
S & Shift & Sobre Ctrl\\
\end{tabular}
\end{center}

De esta manera, cuando veamos cosas como \textbf{C\textsuperscript{x}} quiere decir que se debe apretar
\textbf{Ctrl+x}, si vemos \textbf{M\textsuperscript{m}} habrá que apretar \textbf{Alt+m}.

\begin{description}
\item[{C+x}] Control \emph{con} x
\item[{C+x C+s}] Control \emph{con} x, luego, Control \emph{con} s
\end{description}

Las \textbf{acciones} se pueden además escribir luego de aprentar \textbf{M+x} y luego seguir
una secuencia de acciones encadenadas que realizarán lo que necesites.

Cada acción en \textbf{shortcut} también tiene un nombre,

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Nombre & Shortcut\\
\hline
cerrar & C+x C+x\\
buscar & M+s w\\
guardar & C+x C+s\\
abrir archivo & C+x C+f\\
copiar & M+w\\
cortar & C+w\\
pegar & C+y\\
deshacer & C+S+- o C+\_\\
rehacer & M+S+- o M+\_\\
nueva ventana vertical & C+x 3\\
nueva ventana horizontal & C+x 2\\
Seleccionar líneas & M+Spc y moverse\\
Cambiar a la izquierda & C+x <-\\
Cambiar a la derecha & C+x ->\\
cerrar archivo & C+k\\
cerrar ventana & C+0\\
\end{tabular}
\end{center}

Para moverse entre las acciones posibles, una vez que aprentamos \textbf{C+x} apretamos
\textbf{C+h} y \textbf{u o n}. Esto se puede dar si entre las acciones hay más de las que
muestra el mismo editor.  

\subsection{Para generar PDF}
\label{sec:org1346acc}

Antes de adentrarnos en el sistema mismo, instalaremos el software \emph{latex} para generar documentos finales (pdf).

\begin{minted}[]{bash}
sudo apt install texlive
sudo apt install texlive-latex-extra
sudo apt install texlive-lang-spanish
sudo apt install texlive-luatex
\end{minted}

Para buscar algún otro idioma en especial, si está disponible en \emph{texlive}.

\begin{minted}[]{bash}
apt search texlive | grep IDIOMA
\end{minted}

\subsection{Para generar a ODF}
\label{sec:org1fe6071}

Para generar documentos de \textbf{Libreoffice} o estandar \textbf{odf}. Debes tener instalado \textbf{Libreoffice}.


\subsection{Idioma de emacs y org-mode}
\label{sec:org699a19f}

Para generar documentos en \emph{Español}, por defecto hay que añadir en el encabezado 

\begin{verbatim}
#+LANGUAGE: es
#+LATEX_HEADER: \usepackage[spanish]{babel}
\end{verbatim}


\section{Acceso a manuales y guías.}
\label{sec:org287af5e}


\subsection{Manuales de emacs y org-mode}
\label{sec:org2d1556a}

El editor de textos \textbf{Emacs} es un software que se construye a sí mismo, es
resultado e intérprete de una de las implementaciones del lenguaje \textbf{lisp}.
Este lenguaje opera bajo la filosofía de \emph{listas}, todo puede ser representado
como una \emph{lista} y usa muchos paréntesis.

Para acceder a modificar o accionar algunas operaciones en el editor será
necesario conocer algunas acciones. No es necesario un conocimiento profundo
pero si las principales \textbf{palabras} que definen su lenguaje.

Los contenidos libres a los que puedes acceder, además de este curso los puedes
tener en:


\begin{description}
\item[{Manual emacs}] \url{https://www.gnu.org/software/emacs/manual/html\_node/eintr/}
\end{description}

Una versión antigüa, en castellano, \url{http://www.nongnu.org/emacs-man-es/}

\begin{description}
\item[{Emacswiki}] \url{https://www.emacswiki.org/emacs/PrincipianteEmacs}

\item[{Guía de Org Mode (compacta)}] 
\end{description}
\url{https://openlibra.com/es/book/gnu-emacs-lisp-reference-manual}

\begin{description}
\item[{Manual Org Mode (oficial)}] 
\end{description}
\url{https://orgmode.org/manual/}

\begin{description}
\item[{Videos de emacs,varios}] 
\end{description}
\url{https://sepiasearch.org/search?search=EMACS}

\begin{description}
\item[{Videos de org-mode}] 
\end{description}
\url{https://sepiasearch.org/search?search=org-mode\&sort=-match\&page=1}



\subsection{Algunas palabras especiales de \textbf{elisp}}
\label{sec:org1d53bc0}

\url{https://www.gnu.org/software/emacs/manual/html\_node/elisp/}

Para conocer el largo de un \textbf{texto} o \textbf{serie de valores}.

\begin{minted}[]{common-lisp}
(length "hola mundo")
\end{minted}

Para imprimir un \textbf{texto}

\begin{minted}[]{elisp}
(print "hola curso de org-mode")
\end{minted}

Cargar un \emph{modulo} en emacs (significa activarlo). Esto activa o fuerza la
detección de \textbf{org-mode} en emacs. Si no lo encuentra, lo descarga de \textbf{MELPA}, el
repositorio de paquetes y modulos para \textbf{emacs}.

\begin{minted}[]{elisp}
(require 'org)
\end{minted}

Definir una variable y asignarle uno o una serie de valores.

\begin{minted}[]{elisp}
(setq nombre_variable "valor")
\end{minted}

Asignarle a una variable el valor \textbf{nulo}, usando \emph{nil}.

\begin{minted}[]{elisp}
(setq nombre_variable nil)
\end{minted}

Setear una variable con un \textbf{texto}

\begin{minted}[]{elisp}
(setq nombre_variable 'texto)
\end{minted}

Definir una función. Una función es un bloque de código que se puede reutilizar.

\begin{minted}[]{elisp}
(defun suma (a b) 
  (+ a b)
)
(print (suma 5 6))
\end{minted}

Definiendo la resta.

\begin{minted}[]{elisp}
(defun resta (a b) 
  (- b a)
)
(print (resta 5 6))
\end{minted}

Un libro en \textbf{castellano} que puedes ver, para aprender más de \textbf{lisp} lo puedes
conseguir aquí.

\url{https://www.cs.us.es/\~jalonso/publicaciones/1990-Lisp.pdf}

También, un amigo del foro en que encontré el libro, subió un video de \textbf{lisp} a
la plataforma \textbf{Archive.org}

\url{https://archive.org/details/lisp-principiantes-1}

¡Y puedes ir aprendiendo usando el mismo \textbf{org-mode}!


\section{La interfaz Spacemacs}
\label{sec:org8580231}

Para facilitar las cosas en el uso de \textbf{Emacs} programadores de todo el mundo han
trabajado en diversas \textbf{interfaces} que lo hacen más agradable o utilizable. 

Las más conocidas son

\begin{itemize}
\item spacemacs
\item doom
\end{itemize}

Tanto uno como el otro presentan características similares, pero varían un tanto
en como se enfrentan a sus configuraciones.

Hasta ahora he usado \textbf{spacemacs}, por lo que solo veremos la configuración o
ajustes con esta interfaz.

Se instala, (debes tener instalado el software \textbf{git})

\url{https://www.spacemacs.org/}

\begin{minted}[]{bash}
git clone https://github.com/syl20bnr/spacemacs ~/.emacs.d
\end{minted}

Con esto, la próxima vez que abras o ejecutes el programa \textbf{Emacs}, descargará
los módulos base y te pedira la configuración elemental para comenzar a
trabajar.

Si haz usado \textbf{antes} el editor \textbf{vim} podrías usar \textbf{evil-mode}, en caso
contrario, si es primera vez que te enfrentas al editor selecciona \textbf{emacs-mode}
que es el camino que seguiremos en este curso.

Cualquier modificación extra al sistema la realizaremos en el editor que se
encuentra en la siguiente dirección.

\begin{minted}[]{bash}
emacs  ~/.spacemacs
\end{minted}

Si, con el mismo \textbf{emacs} editaremos el archivo de configuración. Es necesario
destacar algunos bloques importantes que podríamos modificar en algún momento.

\begin{itemize}
\item defun dotspacemacs/layers ()
\item defun dotspacemacs/init ()
\item defun dotspacemacs/emacs-custom-settings ()
\end{itemize}

Si, como ves, es un editor que se construye a sí mismo y se personaliza a gusto
o necesidad del/la escribiente.
\end{document}
